# Git aide

Git est décentralisé et distribué

Les objets de Git: blob, tag, commit, tree

Un commit possède un parent, un ancêtre, Git est un graphe orienté

## Commandes de plomberies

``` bash
$ find .git\objects\ -type f # objets Git

$ git cat-file -p 3c65 # décompresse un objet Git

```

## Initialisation d'un dépôt

``` bash

$ git init # création du dossier .git 
$ git add .
$ git commit -m "first commit"

# Un fichier créé dans le dépôt n'est pas tracké par défaut, il faut l'ajouter à la staging area une première fois

$ touch readme.md
$ git add readme.md && git commit -m "ajout readme"

# Une fois tracké le fichier readme, ajout dans la staging area puis commité

$ git commit -am "modification contenu readme"

``` 

## Règles messages de commit

- un titre de 49 caractères max
- un texte plus long
- on peut commiter avec un titre uniquement option -m

``` bash

$ git commit -m "étudiant/tp: si terminé, attribuer note"

# Ouvrir l'éditeur et mettre un titre et texte plus long

$ git commit

```

## Commandes d'aide 

``` bash

$ git status
$ git help [commande]
$ git log 
$ git oneline # voir alias dans la configuration
$ git log master..origin/master # voir les différences entre deux branches
$ git log -5 # 5 derniers commits
$ git log -p -5 # log avec différence pour chaque commit sur les 5 derniers
$ git log --stat # stat sur les modifs par commits
$ git log --since=2.weeks # depuis deux semaines, --until existe également

# Blame qui a fait la modif...

$ git blame -L 40,60 readme.md # rechercher qui a fait les modifs par ligne -L
$ git blame --since=3.weeks -- readme.md # depuis 3 semaines avec auteurs des modifications
$ git blame -L "/^### /" readme.md # recherche avec expression régulière
```

## Tags

taguer un commit, tag de version

``` bash
# Tag annoté
$ git tag -a v1.0 -m "version 1 de l'application"
# Tag léger peu utilisé
$ git tag v1

# Etiquetter après coup
$ git tag -a v1.0.1 -m "version 1.0.1" 9fceb2

```

## Branches

Une branche n'est rien d'autre qu'un pointeur sur commit

``` bash

# voir les réf branch dans le dossier .git
$ cat .git/refs/heads/master

# création
$ git branch dev 
# ou git checkout -b dev crée la branche et s'y place

```

Git fait un fast-foward sur la branche master et dev, par exemple quand tous les commits de la branche master sont atteignables depuis la branche dev,
sinon Git fait un commit de merge

``` bash

$ git checkout master
$ git merge dev

# Forcer un commit de merge sur un fast-foward

$ git merge dev --no-ff

# Supprimer une branche 

$ git branch -d dev

# Voir toutes les branches non mergés

$ git branch --no-merged

# Forcer la suppression d'une branche, non mergé donc, en perdant le travail dessus:

$ git branch -D ma_branche

```

## Gestion de conflit

Pour fusionner deux branches Git repère le dernier commit commun entre les deux branches et utilise les modifs des deux branches.

Il analyse trois versions différentes du dépôt:

- version dernier commit
- version de la première branche à fusionner actuelle
- version de la deuxième branche à fusionner actuelle

Il faut résoudre chaque conflit, lorsque deux versions du même fichier ont été modifié aux mêmes endroits.

``` bash
tagtagtag HEAD 
	Music Pi 
tagtagtag
	SONIC 
tagtagtag branchB  

$ git add . 
$ git commit # message de merge par défaut

```
On peut avoir plusieurs conflits à gérer dans plusieurs fichiers

## Reset annulation
La commande reset modifie l'historique, il ne faut jamais le faire sur des commits déjà publiés!

``` bash
# Annule le dernier commit et met tout dans le WD sans perte
$ git reset HEAD~ 

# Annule le dernier commit et met tout dans la staging area sans perte
$ git reset --soft HEAD~

# Annule le dernier commit et supprime les modifications...(danger)
$ git reset --hard HEAD~

# Retire un fichier de la staging area, sans perte de modif
$ git add [fileName]
$ git reset HEAD [fileName]

# On peut faire un git reset sur un commit, en utilisant les options précédentes, attention tous les commits suivants le commit annulé seront perdus:
$ git reste  f597d47552d 

$ git reset HEAD 
...

```

## Checkout

### Retour en arrière sans rien changer

``` bash
# Mettre le dépôt tel qu'il était lors du commit f597d47552d, le pointeur se déplace sur le commit
$ git checkout f597d47552d
# Pour remettre le pointeur sur le dernier commit
$ git checkout master

```

### Modifier un fichier dans l'historique

``` bash
# Le fichier index.html est stagé dans l'état dans lequel il se trouvait pour ce [sha1]
$ git checkout [sha1] index.html

$ git commit -m "retour en arrière pour le code dans index.html"

```

### Revert

défaire ce qui a été fait, cela peut entrainer des conflits qu'il faudra résoudre

``` bash
# Crée un commit qui annulera ce qui a été fait pour le commit 12916f5
$ git revert 12916f5

```

## Amend

Dans le cas où on a oublié du code dans un commit

``` bash

# On ajoute le code qui manquait
vim index.html

$ git add index.html
$ git commit --amend # associe les changements au dernier commit, le message du dernier commit s'ouvrira dans l'éditeur par défaut

# Si on souhaite uniquement modifier le message du commit

$ git commit --amend

```
## Stash (remisé)

Si des fichiers suivis par Git, modifiés mais non commité, sur une branche particulière existent, alors on ne peut pas changer de branche. Cependant, on peut remiser son code sur la branche particulière pour y revenir plus tard.

 ``` bash

 $ git branch
 master
 dev
 * feature_route
 $ git stach
 $ git checkout master
 # correction d'un bug...
 $ git checkout feature_route
 # liste les stash
 $ git stash list
 stash@{0}: WIP on master: 01524a bug important 
 stash@{1}: WIP on master: 452ets un test non validé
 # remet le code remisé dans le WD on peut ajouter --index pour le re-stagé si il l'était
 $ git stash apply
 # ou appliquer un stash particulier
 $ git stash apply stash@{1}
 # supprime le stash
 $ git stash drop 

 ```
## Rebase

S'applique sur un historique non publié, bien sûr...Il permet de linéariser l'historique

![alt tag](https://github.com/Antoine07/demo_git/blob/master/images/rebase.png)

- il faut pour mettre les commits C1 et C2 à la suite du master rebaser sur la branche sidebar ci-dessus

``` bash
$ git checkout sidebar 
$ git rebase master 
# puis on merge, fast-foward naturellement, gestion de conflits
$ git merge sidebar
# et on supprime la branche
$ git branch -d sidebar

```
![alt tag](https://github.com/Antoine07/demo_git/blob/master/images/rebaseF.png)

- on peut également utiliser le mode rebasage interactif pour fusionner des commits

``` bash
...
$ git rebase -i master
# dans le message du commit, si on choisit pick et squash on peut fusionner deux commits
pick fb09e82 sidebar ajouté 
squash  37f886  menu nav dans sidebar
...

```
![alt tag](https://github.com/Antoine07/demo_git/blob/master/images/rebaseFu.png)

## cherry-pick

But: récupérer un commit sur une branche que l'on ne souhaite pas garder sur celle-ci, avant suppression de la branche en question.

``` bash

$ git checkout master
$ git cherry-pick [sha1] # provenant de la branche feature_test
# Après conflit éventuel, on supprime la branche du commit cherry-pické
$ git branch -D feature_test

```
Rappel: un rebasage est un cherry-pick automatisé


## Remote

## Ajouter une branche distante

Ajouter une branche distante (remote) dans son dépôt local

``` bash
$ git remote add [nom_court] [url]
``` 
### Commandes remotes

``` bash

# Branches distantes
$ git remote -v

# Toutes les branches

$ git branch -a

# Respectivement supprimer, renommer un remote

$ git remote rm origin

$ git remote rename origin dev 

# Fetch récupérer la branche distante localement sans fusion avec sa branche master

$ git fetch origin

# Comparer les différences entre master local et distant (après un fetch)

$ git log master..origin/master

# git pull équivalent à git fetch + git merge

$ git fetch origin
$ git merge origin/master

```
## Bisect

trouver le commit responsable d'un bug, méthode dichotomique

``` bash

# Rechercher un commit à partir duquel on a pas de bug, noter le sha1
$ git checkout [sha1]

$ git checkout master

# Démarrer le bisectage
$ git bisect start

# Si la version courante est buguée
$ git bisect bad

# Version non buguée
$ git bisect good [sha1]

# L'algo de bisectage commence
bisecting ...
[sha1]

# Si version pour ce sha1 est encore bugué
$ git bisect bad
bisecting ...
[sha1]

# Si encore bugué ...
$ git bisect bad

# Si non bugué ...
$ git bisect good

etc...

# Si git n'a plus de révision à tester, il arrive à la fin de la bisection et il propose un commit
$ git show [sha1] # pour voir le problème...

# Puis on arrête le bisectage
$ git bisect reset

# On fait un revert sur le sha1 trouvé, on corrige les conflits et le bug si besoin
$ git revert [sha1]

```

## Workflow

### initialisation du dépôt

organisation

- pour utiliser Gitflow il faut deux branches permanentes: master et dev

- les branches feature, release et hotfixe sont dites éphémères

- les branches hotfixe et release sont mergées dans la branche master et dev

- la branche feature est mergée uniquement dans la branche dev

- les hotfixes sont taguées avec le deuxième chiffre Y de version X.Y, exemple tag 0.2 

- les releases sont taguées avec le premier chiffre X de version X.Y, exemple tag 1.0

- si on a une release et que l'on fait une nouvelle feature => merge dans dev et feature

- Initialisation du projet
``` bash

$ git init
# Exécute une commande sans effet --dry-run, liste les fichiers stagés
$ git add --all --dry-run > list.txt
$ rm list.txt
$ touch .gitignore
$ touch README.md
$ git commit -m "C1: ajout du projet"
$ git tag v1.0.0

```
- Création de la branche dev

``` bash

$ git checkout -b dev
# Création d'un commit vide --allow-empty
$ git commit -m "C2: branche dev" --allow-empty

```
- envoie des deux branches, master et dev, créées sur le dépôt commits avec les réfs (option -u)

les refs envoient les pointeurs sur branche

``` bash
# Option -u commits + réfs
$ git push -u --all

```
### création d'une feature

- Exemple de développement d'une feature, par Simon

``` bash

$ git pull --all
# vérification de l'import des branches distantes
$ git branch -a
* master
remotes/origin/HEAD -> origin/master
remotes/origin/dev
remotes/origin/master
```
#### création de la branche dev

attention, la branche dev n'est pas automatiquement créée, vous devez faire:

``` bash

$ git checkout remotes/origin/dev
$ git checkout -b dev

```
- Création d'une feature à partir de la branch dev

``` bash
$ git branch
master
*dev
$ git checkout -b feature_routes
# commit pour prévenir que l'on fait une nouvelle feature
$ git commit -m "feature: task route" --allow-empty

$ git push -u origin feature_routes

```
- Fin de la feature, Simon doit commiter

``` bash

$ git pull --all
$ git add .
$ git commit -m "feature: task mise en place des routes app"
$ git push -u --all

```
- Revu de code par Antoine
Si tout marche bien, Antoine va merger la nouvelle feature dans la branche dev

``` bash

$ git pull --all
$ git merge --no-ff feature_routes -m "feature: task route terminée -> branch dev"
$ git push -u origin dev

```
- Suppression de la branche feature_routes par Simon

``` bash

$ git pull --all
$ git branch -d feature_routes
# attention pour supprimer une branche distante bien mettre :
$ git push origin :feature_routes

```
- Création de la branche de version par Lead_Antoine, elle n'acceptera plus que des correctifs

``` bash

$ git pull --all
$ git checkout dev
$ git checkout -b release-v1.0
$ git commit --allow-empty -m "Release-v1.0"
$ git push -u origin release-v1.0

```

- Intégration, par Lead_Antoine, de la release dans la branche master et dev

``` bash

$ git pull --all
$ git checkout master
$ git merge --no-ff release-v1.0 -m "version master stable v1.0"
$ git push 
# création du tag release
$ git tag v1.0
# publication des tags sur le serveur
$ git push --tags
$ git checkout master
$ git merge --no-ff release-v1.0 -m "version dev stable v1.0"
$ git push 
# suppression de la branche release
$ git branch -d release-v1.0
$ git push origin :release-v1.0

```

### correction d'un bug sur la branche master, hotfixe

correction du "bugname" par Antoine

``` bash
$ git pull --all
$ git checkout master
$ git checkout -b hotfix_bugname
# fin de la correction du bug
$ git add --all
$ git commit -m "Fix: bugname"
# option -u pour publié toutes les refs
$ git push -u origin hotfix_bugname

```
Lead_Antoine fait la revu du code et intégre le correctif à la branche master

``` bash
$ git checkout master
$ git pull --all
$ git checkout remotes/origin/hotfix_bugname
$ git checkout -b hotfix_bugname
$ git merge --no-ff hotfix_bugname
$ git push
# tag pour le correctif
$ git tag v1.0.1
$ git push --tags
# mettre à jour la branche dev
$ git checkout dev
$ git merge --no-ff hotfix_bugname
$ git push -u origin dev
# suppression de la branche hotfix
$ git branch -d hotfix_bugname
$ git push origin :hotfix_bugname
```